\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{mathtext}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[koi8-r]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{caption2}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex]{graphicx,color}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}

\setlength{\topmargin} {-1.5in}
\addtolength{\topmargin} {20mm}
\setlength{\oddsidemargin} {-1in}
\addtolength{\oddsidemargin} {30mm}
\textheight255mm
\textwidth165mm

\renewcommand{\captionlabeldelim} {.}

\makeatletter
\renewcommand\@biblabel[1]{#1.}
\makeatother

\unitlength=1mm

\begin{document}

\pagestyle{empty}

\begin{center} 
\textbf{Вопросы к экзамену по курсу <<Основы цифровой обработки
сигналов>>
для групп РПД-91, РПД-С-91}
\end{center}

1. Классификация радиотехнических сигналов. Детерминированные, случайные,
аналоговые, дискретные, цифровые сигналы.

2. Виды аналоговых сигналов. Модулированные сигналы. Сигма и дельта функции.

3. Мощность и энергия сигнала.

4. Ряд Фурье и его формы.

5. Ряд Фурье и спектральная диаграмма.

6. Прямое преобразование Фурье и его свойства.

7. Обратное преобразование Фурье. Спектральный анализ неинтегрируемых сигналов.

8. Свёртка аналоговых сигналов.

9. Переход от аналогового сигнала к цифровому.

10. Теорема Котельникова и частота Найквиста. Наложение.

11. Восстановление сигнала по отсчётам. Ошибки квантования.

12. Система ЦОС реального времени.

13. Прямое Дискретное преобразование Фурье (ДПФ). Восстановление сигнала по ДПФ

14. Дискретная круговая и линейная свёртка.

15. Обратное ДПФ. Свойства ДПФ.

16. Быстрое преобразование Фурье (БПФ).

17. Оконные функции.

18. Система дискретного времени. КИХ и БИХ система.

19. Z-преобразование прямое и обратное.

20. Прохождение сигнала через систему дискретного времени.

21. Цифровой фильтр (ЦФ). КИХ фильтр. 

22. Цифровой фильтр. БИХ фильтр.

23. Цифровой фильтр. Канонический рекурсивный ЦФ.

24. Синтез цифровых фильтров. Метод инвариантных импульсных
характеристик.

25. Синтез цифровых фильтров. Метод инвариантных частотных
характеристик. Билинейное Z-преобразование.

26. Прямые методы синтеза ЦФ.

27. DSP-процессор и его разновидности.


% \vspace{24pt}


% \begin{thebibliography}{1}


% \bibitem{baskakow}

% \emph{Баскаков~С.~И.} Радиотехнические цепи и сигналы.
% \newblock М.: Высшая школа, 1988.
% \newblock 448~{\cyr\cyrs.}

% \bibitem{sato}

% \emph{Сато~Ю.} Обработка сигналов. Первое знакомство: Пер. с японского~/
%   {\cyr\CYRP\cyro\cyrd\ \cyrr\cyre\cyrd.\ }Ё.~Амэмия.
% \newblock М.: Додэка, 1999.
% \newblock 175~{\cyr\cyrs.}

% \bibitem{ifeachor}
% 
% \emph{Айфичер~Э., Джервис~Б.} Цифровая обработка сигналов: практический
%   подход: Пер. с англ.~/ {\cyr\CYRP\cyro\cyrd\ \cyrr\cyre\cyrd.\ }А.~Назаренко.
% \newblock М.: ИД <<Вильямс>>, 2004.
% \newblock 992~{\cyr\cyrs.}
% 
% \bibitem{sergienko}
% 
% \emph{Сергиенко~А.~Б.} Цифровая обработка сигналов.
% \newblock СПб.: Питер, 2002.
% \newblock 608~{\cyr\cyrs.}
% 
% \bibitem{oppenheim}
% 
% \emph{Опенгейм~А., Шафер~Р.} Цифровая обработка сигналов: Пер. с англ.
% \newblock М.: Техносфера, 2006.
% \newblock 856~{\cyr\cyrs.}
% 
% \bibitem{5} Простыми словами о преобразовании Фурье.
% http://habrahabr.ru/post/196374/
% 
% \end{thebibliography}


\vspace{24pt}

\begin{center}
Утверждены на заседании кафедры ЭИУ1-КФ \underline{\hspace{20mm}}. Протокол
\No\underline{\hspace{7mm}}.

\vspace{20pt}

Зав. кафедрой, д.т.н., профессор \underline{\hspace{35mm}}  Столяров А.А.

\vspace{12pt}

Составил: ассистент \underline{\hspace{35mm}}	        Кузнецов В.В.

\end{center}





\end{document}
